<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>反思 - Category - One Breath</title>
        <link>1breath.github.io/categories/%E5%8F%8D%E6%80%9D/</link>
        <description>反思 - Category - One Breath</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><managingEditor>stonezhcy@gmail.com (Aston)</managingEditor>
            <webMaster>stonezhcy@gmail.com (Aston)</webMaster><lastBuildDate>Mon, 11 Aug 2025 22:19:02 &#43;0800</lastBuildDate><atom:link href="1breath.github.io/categories/%E5%8F%8D%E6%80%9D/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>燃于心头的煤气灯</title>
    <link>1breath.github.io/posts/%E7%87%83%E4%BA%8E%E5%BF%83%E5%A4%B4%E7%9A%84%E7%85%A4%E6%B0%94%E7%81%AF/</link>
    <pubDate>Mon, 11 Aug 2025 22:19:02 &#43;0800</pubDate>
    <author>Aston</author>
    <guid>1breath.github.io/posts/%E7%87%83%E4%BA%8E%E5%BF%83%E5%A4%B4%E7%9A%84%E7%85%A4%E6%B0%94%E7%81%AF/</guid>
    <description><![CDATA[<p>   煤气灯效应（gaslighting）是《韦氏词典》2022年选定的年度词汇。它越来越常见……</p>
<h3 id="久违了的煤气灯">久违了的煤气灯</h3>
<p>   大约20世纪80年代，在中国一些乡村，煤气灯仍是优选的照明工具。它的亮度煤油灯比不了，人们多半不舍得用的40瓦白炽电灯也相形见绌。夜晚在院子里点燃后，它发出白花花的光，整个院子一下子变得透亮起来。随着电灯的普及，煤气灯已经很难看到了，煤气灯这个词也逐渐沉没于记忆之海的深处。2022年，著名的韦氏词典将”煤气灯效应”列为年度词汇。据统计，当年度“煤气灯效应”相关的搜索量相较于上年增长了1740%，也就是2021年的17.4倍。煤气灯以另一个身份走进了当代人的视野。</p>
<h3 id="煤气灯效应">煤气灯效应</h3>
<p>   什么是煤气灯效应？韦氏词典给出了两个定义项：一、在较长一段时间内对一个人的心理控制，致使受害者怀疑他们自己的思考、他们对现实的感知、他们记忆的有效性，从而产生困惑、失去信心与自尊，无法确定自己的情感状态，精神状态也不再稳定，进而对施控者加害者产生精神与行为上的依赖。二、严重误导他人的行为或做法，尤其是以实现个人利益为目的。</p>
<h3 id="源于一出戏">源于一出戏</h3>
<p>   煤气灯效应，虽以煤气灯（Gas Light）命名，所指却和煤气灯毫不相干。追根溯源，煤气灯效应一词得名于1938年在英国上演的三幕话剧《安吉尔街》，该剧后来改名为《煤气灯下》。基于该剧，英国于1940年，美国于1944年先后拍了同名电影。美国版电影《煤气灯》中的女主角由英格丽・褒曼主演，凭借在该片中的精湛表演，她获得了1944年奥斯卡最佳女主角奖。剧中男主角对待自己的妻子的方式，被称之为煤气灯效应。</p>
<p>   剧主的男主角（戏剧中为曼宁汉姆，这里的情节叙述以戏剧为主）如何对待自己的妻子？三个词可以概括：利用、控制、抛弃。他先是让妻子为了和自己结婚而断绝与家族亲戚的关系，然后远走他乡；在海外生活数年，回到故事发生的背景地伦敦后，他利用妻子的财富，购置房产，以达到不可告人之目的；接着，控制妻子的情感、认知，令其完全服从于自己；他计划在达成目标之后，以精神病之名将妻子送进精神病院，并取得妻子的财产监护权，也就是将房产归己支配……在这一线索背后，还隐藏着另一重线索。曼宁汉姆之所以建议妻子投资购买两人所住的房子，是为了完成十五年前未竞之犯罪活动——杀害原来的房东夫人并抢夺其价值不菲的红宝石。因为精明的侦探Rough的出现，《安吉尔街》拥有了光明且大快人心的结局：作为妻子的女主角Bella认清了曼宁汉姆的虚伪与邪恶，尤其是他借助一系列小诡计实现对自己情感、认识、乃至人格的操控，让自己变成一个自我怀疑、虚弱无助、自陷牢笼的人。剧末，Rough侦探安慰Bella说，她度过一个对任何人来而言都是最可怕的夜晚。Bella的回应道：可怕？她认为自己度过了一个最奇妙，迄今为止最为奇妙的夜晚！当读到剧本末尾这句话时，几乎可以听到剧院里观众们开心的掌声。</p>
<h3 id="pua煤气灯效应的形成">PUA：煤气灯效应的形成</h3>
<p>   在戏剧与电影中，煤气灯是恶人操纵受害者的象征。当年的伦敦使用煤气为市民提供照明能源，由于每户家庭的煤气灯共用一条煤气管道，一处灯亮，别处的灯就会降低亮度，这是由于煤气分流，管道内气压降低造成的。剧中男主角一面告知妻子暂时封闭顶楼，一面秘密到顶楼打开煤气灯，寻找自以为存在的红宝石。当他在顶楼打开煤气灯时，楼下起居室及其它房间的煤气灯就会变暗，女主角发现丈夫回家的时间与煤气灯明暗变化之间存在着规律性的联系，从而推断丈夫可能在楼上。但是，当她说煤气灯的亮度有变化时，丈夫不仅矢口否认，还说是她的心智出了问题，并不断设计各种诡计，污蔑、打击、操控女主角的认识能力，让她以为自己丧失了清醒的智识，一面承受巨大的精神折磨，一面从心理上更加依赖丈夫，任由其摆布。这就是“煤气灯效应”一词含义的来源。</p>
<p>   《煤气灯》及其前身《安吉尔街》正是借助讲述这样一个故事，揭示出生活中恶人从精神上操控他人的惯常手法——PUA，制造煤气灯效应。从剧中，可以看到为了制造煤气灯效应，操控者采取了一系列手段：一、制造混乱，颠覆认识。利用受害者的信任，事先将受害者记忆中的物品窃走锁藏，再让受害者自己寻找，当受害者从明明记得的地方找不到应在之物时，强迫受害者承认，并真的以为自己的记忆出现了问题；二、欲擒故纵，情感拿捏。通过允诺未来、勾勒美好的愿影，让受害者一时欢欣。在受害者沉浸在欢乐中时，拿事先制造的情境，迫使受害者承认自己大脑混乱，让受害者坠入情感陷阱，欢乐就成为痛苦的陪衬或催化物，强化情感伤害的力度；三、有意曝光，精神羞辱。当妻子否认自己记忆或行为出错时，男主角就会找到仆人南茜，一个十九岁的少女，当前妻子的面，详加询问，以证明妻子的错误！年轻、有活力、自信，最后和男主角之间发生私情的女仆每每让妻子备感侮辱，甚至于向丈夫发出无用的祈求；四、营造环境、降低感知。这一点在戏剧版本中表现比较明显。伦敦旧区，陈旧的家俱、过时的装饰风格，加上并不明亮的屋内空间，潜移默化地影响人的生理心理反应，于无形中降低了居于其间的人对世界的感受力与掌握自我的行动力。</p>
<p>   在这一系列手段之上，还需要一个可利用的前提：受害人对加害者的信任。剧中这一前提通过女主角的陈述表现出来：为了和心中的丈夫结婚，她一度切断了和原生家庭的亲戚们的所有联系，跟着丈夫到海外生活。回国后，她也想和亲戚们重归旧好，写信给自己的侄子，并一直期待亲人的回复。不幸的是，侄子充满亲情的热切回函也被丈夫截流了！这一细节表明，当初的婚姻很可能在亲人的眼里并不那么理想，女主角与亲人间的感情并没有断绝。那么，当初怎么会……？只有一种解释，结婚之前，妻子已经受到操控，用现在的流行概念，她已被男主角成功PUA，完全信任自己的丈夫，心甘情愿地将自己的身心交付一个自以为可以托付终生的男人。</p>
<h3 id="煤气灯效应的泛化大规模社会控制">煤气灯效应的泛化：大规模社会控制</h3>
<p>  梅里亚姆词典将“煤气灯效应”评定为2022年度词汇时，说明了原因，也表明了立场。在二十世纪中叶，煤气灯效应还仅限于意指人际间的阴谋手段，用于个体对个体的精神操控。当代，它正逐渐泛化、精减内涵，和假新闻、深度伪造、人工智能等指代现代欺骗与控制手法的词汇结合在一起，用以描述大规模、有计划地实施误导认知的行为。它比撒谎、欺诈等用于人际、组织的词汇更有表达力，既可以指个人、组织实施的欺骗性话语操控，还可以抽象出来指代普遍存在的一种社会现象，这种现象甚至可能成为当代社会的一种特质；它既可以在正式、专业的写作中使用，也可以用于生活中的口头表达，精确与含糊并行不悖。</p>
<p>    从梅里亚姆词典的简要介绍以及举例中，可以看到，原来仅限于指向、批评个人恶行的词汇煤气灯效应Gaslighting，在当代获得新鲜的义涵，拥有了新鲜的生命力，用于描述更为宽泛、普遍的社会性行动实践。它的实践主体已经不限于个体，另有一些超个体的社会存在，有意设计各种诡计，误导大众，进行思想操控，以获取自己的预期利益。</p>
<p>   思想操控，古已有之，望梅止渴是中国人熟知的例子；另一例子也很有名：贞观年间科考榜日，唐太宗“私幸端门，见进士于榜下缀行而出，喜谓侍臣曰：‘天下英雄，入吾彀中矣！”（见唐末五代王定保撰《唐摭言》卷十五《杂记》）。两者的区别在于，借科举考试操控思想，手段更加高明。不过，还是回到当代，看煤气灯效应何以泛化。</p>
<p>   参照剧本设置的场景与情节，可以推想当前社会煤气灯效应普遍化的种种原因。首先是操控手段的制度化。世传的仪式、传统、习俗，教育成为操控者可能利用的预设框架，借助灌输、规训等途径，固化认知与思考模式，从而让受控者对超出框架的真实现象视而不见，却能够对框架内的“知、识”进行无中生有的解读与再造；其次，更加直接、明显的手法，是控制话语表达、控制传播信息的符号体系，让受控者只能看到可以看到的东西，听到应该听到的声音。第三，释放噪声，故意混淆视听，降低真实信息的传递效果。采用信息对冲、信息造假、过量阐释、歪曲解释等等手法，以信息噪声淹没信息的真实性与有效性，减损甚至歪曲信息的价值。第三，屏蔽异见他说，压制反对声音，或消解或收编异见者，保证操控流程的无障碍进行。第四、隐藏思考工具，降低被操控者的觉醒意识，丧失自我启蒙的能力。第五，制造所谓的主流话语，引导信息声量，利用从众心理，引发从众效应，以集体、民族、国家、全人类……等等宏大叙事背景下的信息传播与解读来消解信息的价值，实现信息愚人的目标。第六，控制舆论环境的同时，辅之以强力的专制工具，虽然不至于到了“文化不改，然后加诛”（西汉，刘向《说苑・指武））的地步，但总归会采用武器的批判，代替批判的武器，使反对者不得不服从控制，同时又发挥示范效应……</p>
<p>   是谁在实施系统的操控手段，制造煤气灯效应，达到大规模控制社会的目的？当代社会的操控者有哪些？这里只能给出一个粗浅的解释，借助赖特·米尔斯提出的“权力精英”的概念，可以把社会范围内的操控者粗浅地分为政治、经济、媒体、文化四大领域的社会精英，每一类都有自己的企图以及利益诉求，彼此间又会相互合作，共同实施认知、思想、精神操控的“阳谋”。</p>
<h3 id="当代阿q们心中守护的煤气灯">当代阿Q们心中守护的煤气灯</h3>
<p>   当代，操控手段的发达与人际关系的疏离构成了促使煤气灯效应增长的双螺旋，不断将其推向更加深广的领域。从个体、群体到整个社会，从信息接受、现实认知到信念、价值体系的构建，有形无形之间，无不闪烁着煤气灯效应的特质。人们的娱乐爱好、消费方式、生活模式及至爱憎情仇、身份认同……一个接一个的操控代码被有序植入。生活在”楚门的世界“（该词发源于1988年科幻电影《楚门的世界》）的人们，自以为自己见到的是”自然“的世界，自己的行为举止并非牵线木偶般受人线控。大家一如阿Q那样，将不幸与不争完美地集合于一身；一如阿Q那般，在生命的最后一刻也要努力画圆，表明自己是命运的主宰。</p>
<p>   对当前的人们来说，煤气灯效应不仅是加害者的手段，更是受害者的所需。在经历了一次次操控洗礼的人们看来，一盏煤气灯是加害者的馈赠，是值得他们守护的安全信号，是不再有精神的精神依托，他们不允许有人夺走它……这无疑是一场巨大的社会悲剧、时代悲剧，它把最有价值的人的自我认知、自我批判、自我成长撕碎了给我们看。</p>
<p>　　to be or not to be? 我们就像哈姆雷特一样，无论情愿与否，都要做出选择，回答时代之问。</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>天地我最大</title>
    <link>1breath.github.io/posts/%E5%A4%A9%E5%9C%B0%E6%88%91%E6%9C%80%E5%A4%A7/</link>
    <pubDate>Tue, 15 Aug 2023 20:08:03 &#43;0800</pubDate>
    <author>Aston</author>
    <guid>1breath.github.io/posts/%E5%A4%A9%E5%9C%B0%E6%88%91%E6%9C%80%E5%A4%A7/</guid>
    <description><![CDATA[<p>​           <em><strong>I am a part of all that I have met——Alfred Tennyson，Ulysses</strong></em></p>
<h3 id="坐井观天">坐井观天</h3>
<p>　　坐井观天，把自己当成宇宙的中心，大概是人类最容易犯的错。它是难以抵挡的诱惑，也是醉人心脾的美酒。每个人都会不自觉地饮上一口，还要打心底赞叹自己与众不同的品味。</p>
<h3 id="天生幼稚">天生幼稚</h3>
<p>　　人类为何会如此幼稚？因为幼稚是天性！人类一生都在走出童年，却也没见长大。人类从幼崽长到成年，意味着逐渐摆脱、除去动物性，逐渐走出“小我”，走向并栖居于“大我”。在这一人生历程中，人类的认识不断增长，所拥有的世界也不断扩张。伴随着共情能力、同理心不断增长，人开始用他人、用群体化与社会化的视角来认知、体会身边的世界。个体自我的中心慢慢融入了群体共通的“大我”。然而，认知半径的扩大与生活世界拓展，并没有完全消除儿童期的“自我中心”所造成的影响，童年时，以自我为中心形成的认识模式甚至可以影响终生。无论小我，还是大我，“我”依然是我。这种从个体小我中生发，又融入群体大我的“自我意识”，渗透在个体、家庭、群体（固定或不固定）、种族、民族、乃至全人类的意识中。它无处不在，却又常常隐声遁形，不易察觉。</p>
<h3 id="自家饭吃得惯">自家饭吃得惯</h3>
<p>　　举一个常见的例子，几乎每个人都拥有自己的饮食记忆。生活中常常可以看观察到这样的现象，一个小孩子，甚至是成人，会被邻居家的饮食吸引，觉得邻居家的饭菜更好吃。人们常常会说，馋嘴与新奇让邻居家的饭显得更香。但这种解释未免有些草率。嘴馋应该是对一切食物的本能反应，新奇呢？追根溯源，应该是邻家饭菜有别于自己的味觉记忆。味觉记忆源于个体的饮食习惯。而烹饪方式和饮食习俗是文化传承的一部分，家庭或其它提供饮食的机构就成这种习俗的载体，也成为个人饮食习惯的培养皿。生于其中，长于其中，个体的味蕾与记忆之间的关联也因之传承，形成了独特却相似的味觉感受。对别人家饭菜的好奇源于此，对自己饮食方式的坚持与固守也源于此。</p>
<h3 id="神的地盘我做主">神的地盘“我”做主</h3>
<p>　　更远一点的例子，不同的民族或文化圈各有自己的神话传说，传说中的神灵管辖的区域应该都是无限的，但这无限仅限于信仰者知道的。就拿创世创生神话来说，古代汉民族信奉盘古开天地、女娲抟土造人；古希伯来神话里上帝是黑暗、光明、天空、大地、海洋等自然万物以及人类的创造者；太平洋岛国汤加的创世神则从海洋中升起；古希腊人和远隔重洋的古印加人都认为地母是创世者，前者称之为盖娅，后者称之为“Pachamama”……这些神祇面貌与形态各异，神力也不尽相同，其活动范围却大抵等同于各族群或民族心中的宇宙版图。现在我们知道，这版图多种多样，具体大小和形状取决于绘制者的见识，取决于绘制者的脚步走到哪里，眼睛看到哪里，心灵想到哪里。某一种版图的绘制者一旦走进另一个绘制者划定的版图内，信仰冲突甚至宗教战争就出现了。</p>
<h3 id="蜗角虚名">“蜗角虚名”</h3>
<p>　　《庄子・则阳》中由一位叫戴晋人的“智者”讲了这样一个故事：“有国于蜗之左角者曰触氏，有国于蜗之右角者曰蛮氏，时相与争地而战，伏尸数万，逐北旬有五日而后反。”大意是这样的：一只蜗牛的两只角上分别有两个国家，居左角是触氏，占右角的蛮氏。两个国家因争夺地盘打了一仗，死了数万人，战胜者追了战败者半个月才肯收兵。在庄子眼里，人类的争斗无异于触蛮之战 。以己为中心的人类，幼稚病不消除，就会以己观天而误以为天在己眼内，以己为真，以己为大。假如再进一步，与人交往，要他人唯我是从，那就会成为世人的笑柄，甚至是灾祸的源头。</p>
<h3 id="莫做触蛮">莫做“触”“蛮”</h3>
<p>　　如不警醒，不求自知之明，今日之你我，不是触氏，就是蛮氏。</p>]]></description>
</item>
</channel>
</rss>
