<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>All Posts - One Breath</title>
        <link>http://localhost:1313/posts/</link>
        <description>All Posts | One Breath</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><managingEditor>stonezhcy@gmail.com (Aston)</managingEditor>
            <webMaster>stonezhcy@gmail.com (Aston)</webMaster><lastBuildDate>Thu, 04 Sep 2025 10:36:53 &#43;0800</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/posts/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>拒绝异化</title>
    <link>http://localhost:1313/posts/%E6%8B%92%E7%BB%9D%E5%BC%82%E5%8C%96/</link>
    <pubDate>Thu, 04 Sep 2025 10:36:53 &#43;0800</pubDate>
    <author>Author</author>
    <guid>http://localhost:1313/posts/%E6%8B%92%E7%BB%9D%E5%BC%82%E5%8C%96/</guid>
    <description><![CDATA[<p>写几个字，为什么不显示？</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>燃于心头的煤气灯</title>
    <link>http://localhost:1313/posts/%E7%87%83%E4%BA%8E%E5%BF%83%E5%A4%B4%E7%9A%84%E7%85%A4%E6%B0%94%E7%81%AF/</link>
    <pubDate>Mon, 11 Aug 2025 22:19:02 &#43;0800</pubDate>
    <author>Aston</author>
    <guid>http://localhost:1313/posts/%E7%87%83%E4%BA%8E%E5%BF%83%E5%A4%B4%E7%9A%84%E7%85%A4%E6%B0%94%E7%81%AF/</guid>
    <description><![CDATA[<p>   煤气灯效应（gaslighting）是《韦氏词典》2022年选定的年度词汇。它越来越常见……</p>
<h3 id="久违了的煤气灯">久违了的煤气灯</h3>
<p>   大约20世纪80年代，在中国一些乡村，煤气灯仍是优选的照明工具。它的亮度煤油灯比不了，人们多半不舍得用的40瓦白炽电灯也相形见绌。夜晚在院子里点燃后，它发出白花花的光，整个院子一下子变得透亮起来。随着电灯的普及，煤气灯已经很难看到了，煤气灯这个词也逐渐沉没于记忆之海的深处。2022年，著名的韦氏词典将”煤气灯效应”列为年度词汇。据统计，当年度“煤气灯效应”相关的搜索量相较于上年增长了1740%，也就是2021年的17.4倍。煤气灯以另一个身份走进了当代人的视野。</p>
<h3 id="煤气灯效应">煤气灯效应</h3>
<p>   什么是煤气灯效应？韦氏词典给出了两个定义项：一、在较长一段时间内对一个人的心理控制，致使受害者怀疑他们自己的思考、他们对现实的感知、他们记忆的有效性，从而产生困惑、失去信心与自尊，无法确定自己的情感状态，精神状态也不再稳定，进而对施控者加害者产生精神与行为上的依赖。二、严重误导他人的行为或做法，尤其是以实现个人利益为目的。</p>
<h3 id="源于一出戏">源于一出戏</h3>
<p>   煤气灯效应，虽以煤气灯（Gas Light）命名，所指却和煤气灯毫不相干。追根溯源，煤气灯效应一词得名于1938年在英国上演的三幕话剧《安吉尔街》，该剧后来改名为《煤气灯下》。基于该剧，英国于1940年，美国于1944年先后拍了同名电影。美国版电影《煤气灯》中的女主角由英格丽・褒曼主演，凭借在该片中的精湛表演，她获得了1944年奥斯卡最佳女主角奖。剧中男主角对待自己的妻子的方式，被称之为煤气灯效应。</p>
<p>   剧主的男主角（戏剧中为曼宁汉姆，这里的情节叙述以戏剧为主）如何对待自己的妻子？三个词可以概括：利用、控制、抛弃。他先是让妻子为了和自己结婚而断绝与家族亲戚的关系，然后远走他乡；在海外生活数年，回到故事发生的背景地伦敦后，他利用妻子的财富，购置房产，以达到不可告人之目的；接着，控制妻子的情感、认知，令其完全服从于自己；他计划在达成目标之后，以精神病之名将妻子送进精神病院，并取得妻子的财产监护权，也就是将房产归己支配……在这一线索背后，还隐藏着另一重线索。曼宁汉姆之所以建议妻子投资购买两人所住的房子，是为了完成十五年前未竞之犯罪活动——杀害原来的房东夫人并抢夺其价值不菲的红宝石。因为精明的侦探Rough的出现，《安吉尔街》拥有了光明且大快人心的结局：作为妻子的女主角Bella认清了曼宁汉姆的虚伪与邪恶，尤其是他借助一系列小诡计实现对自己情感、认识、乃至人格的操控，让自己变成一个自我怀疑、虚弱无助、自陷牢笼的人。剧末，Rough侦探安慰Bella说，她度过一个对任何人来而言都是最可怕的夜晚。Bella的回应道：可怕？她认为自己度过了一个最奇妙，迄今为止最为奇妙的夜晚！当读到剧本末尾这句话时，几乎可以听到剧院里观众们开心的掌声。</p>
<h3 id="pua煤气灯效应的形成">PUA：煤气灯效应的形成</h3>
<p>   在戏剧与电影中，煤气灯是恶人操纵受害者的象征。当年的伦敦使用煤气为市民提供照明能源，由于每户家庭的煤气灯共用一条煤气管道，一处灯亮，别处的灯就会降低亮度，这是由于煤气分流，管道内气压降低造成的。剧中男主角一面告知妻子暂时封闭顶楼，一面秘密到顶楼打开煤气灯，寻找自以为存在的红宝石。当他在顶楼打开煤气灯时，楼下起居室及其它房间的煤气灯就会变暗，女主角发现丈夫回家的时间与煤气灯明暗变化之间存在着规律性的联系，从而推断丈夫可能在楼上。但是，当她说煤气灯的亮度有变化时，丈夫不仅矢口否认，还说是她的心智出了问题，并不断设计各种诡计，污蔑、打击、操控女主角的认识能力，让她以为自己丧失了清醒的智识，一面承受巨大的精神折磨，一面从心理上更加依赖丈夫，任由其摆布。这就是“煤气灯效应”一词含义的来源。</p>
<p>   《煤气灯》及其前身《安吉尔街》正是借助讲述这样一个故事，揭示出生活中恶人从精神上操控他人的惯常手法——PUA，制造煤气灯效应。从剧中，可以看到为了制造煤气灯效应，操控者采取了一系列手段：一、制造混乱，颠覆认识。利用受害者的信任，事先将受害者记忆中的物品窃走锁藏，再让受害者自己寻找，当受害者从明明记得的地方找不到应在之物时，强迫受害者承认，并真的以为自己的记忆出现了问题；二、欲擒故纵，情感拿捏。通过允诺未来、勾勒美好的愿影，让受害者一时欢欣。在受害者沉浸在欢乐中时，拿事先制造的情境，迫使受害者承认自己大脑混乱，让受害者坠入情感陷阱，欢乐就成为痛苦的陪衬或催化物，强化情感伤害的力度；三、有意曝光，精神羞辱。当妻子否认自己记忆或行为出错时，男主角就会找到仆人南茜，一个十九岁的少女，当前妻子的面，详加询问，以证明妻子的错误！年轻、有活力、自信，最后和男主角之间发生私情的女仆每每让妻子备感侮辱，甚至于向丈夫发出无用的祈求；四、营造环境、降低感知。这一点在戏剧版本中表现比较明显。伦敦旧区，陈旧的家俱、过时的装饰风格，加上并不明亮的屋内空间，潜移默化地影响人的生理心理反应，于无形中降低了居于其间的人对世界的感受力与掌握自我的行动力。</p>
<p>   在这一系列手段之上，还需要一个可利用的前提：受害人对加害者的信任。剧中这一前提通过女主角的陈述表现出来：为了和心中的丈夫结婚，她一度切断了和原生家庭的亲戚们的所有联系，跟着丈夫到海外生活。回国后，她也想和亲戚们重归旧好，写信给自己的侄子，并一直期待亲人的回复。不幸的是，侄子充满亲情的热切回函也被丈夫截流了！这一细节表明，当初的婚姻很可能在亲人的眼里并不那么理想，女主角与亲人间的感情并没有断绝。那么，当初怎么会……？只有一种解释，结婚之前，妻子已经受到操控，用现在的流行概念，她已被男主角成功PUA，完全信任自己的丈夫，心甘情愿地将自己的身心交付一个自以为可以托付终生的男人。</p>
<h3 id="煤气灯效应的泛化大规模社会控制">煤气灯效应的泛化：大规模社会控制</h3>
<p>   梅里亚姆词典将“煤气灯效应”评定为2022年度词汇时，说明了原因，也表明了立场。在二十世纪中叶，煤气灯效应还仅限于意指人际间的阴谋手段，用于个体对个体的精神操控。当代，它正逐渐泛化、精减内涵，和假新闻、深度伪造、人工智能等指代现代欺骗与控制手法的词汇结合在一起，用以描述大规模、有计划地实施误导认知的行为。它比撒谎、欺诈等用于人际、组织的词汇更有表达力，既可以指个人、组织实施的欺骗性话语操控，还可以抽象出来指代普遍存在的一种社会现象，这种现象甚至可能成为当代社会的一种特质；它既可以在正式、专业的写作中使用，也可以用于生活中的口头表达，精确与含糊并行不悖。</p>
<p>    从梅里亚姆词典的简要介绍以及举例中，可以看到，原来仅限于指向、批评个人恶行的词汇煤气灯效应Gaslighting，在当代获得新鲜的义涵，拥有了新鲜的生命力，用于描述更为宽泛、普遍的社会性行动实践。它的实践主体已经不限于个体，另有一些超个体的社会存在，有意设计各种诡计，误导大众，进行思想操控，以获取自己的预期利益。</p>
<p>   思想操控，古已有之，望梅止渴是中国人熟知的例子；另一例子也很有名：贞观年间科考榜日，唐太宗“私幸端门，见进士于榜下缀行而出，喜谓侍臣曰：‘天下英雄，入吾彀中矣！”（见唐末五代王定保撰《唐摭言》卷十五《杂记》）。两者的区别在于，借科举考试操控思想，手段更加高明。不过，还是回到当代，看煤气灯效应何以泛化。</p>
<p>   参照剧本设置的场景与情节，可以推想当前社会煤气灯效应普遍化的种种原因。首先是操控手段的制度化。世传的仪式、传统、习俗，教育成为操控者可能利用的预设框架，借助灌输、规训等途径，固化认知与思考模式，从而让受控者对超出框架的真实现象视而不见，却能够对框架内的“知、识”进行无中生有的解读与再造；其次，更加直接、明显的手法，是控制话语表达、控制传播信息的符号体系，让受控者只能看到可以看到的东西，听到应该听到的声音。第三，释放噪声，故意混淆视听，降低真实信息的传递效果。采用信息对冲、信息造假、过量阐释、歪曲解释等等手法，以信息噪声淹没信息的真实性与有效性，减损甚至歪曲信息的价值。第三，屏蔽异见他说，压制反对声音，或消解或收编异见者，保证操控流程的无障碍进行。第四、隐藏思考工具，降低被操控者的觉醒意识，丧失自我启蒙的能力。第五，制造所谓的主流话语，引导信息声量，利用从众心理，引发从众效应，以集体、民族、国家、全人类……等等宏大叙事背景下的信息传播与解读来消解信息的价值，实现信息愚人的目标。第六，控制舆论环境的同时，辅之以强力的专制工具，虽然不至于到了“文化不改，然后加诛”（西汉，刘向《说苑・指武））的地步，但总归会采用武器的批判，代替批判的武器，使反对者不得不服从控制，同时又发挥示范效应……</p>
<p>   是谁在实施系统的操控手段，制造煤气灯效应，达到大规模控制社会的目的？当代社会的操控者有哪些？这里只能给出一个粗浅的解释，借助赖特·米尔斯提出的“权力精英”的概念，可以把社会范围内的操控者粗浅地分为政治、经济、媒体、文化四大领域的社会精英，每一类都有自己的企图以及利益诉求，彼此间又会相互合作，共同实施认知、思想、精神操控的“阳谋”。</p>
<h3 id="当代阿q们心中守护的煤气灯">当代阿Q们心中守护的煤气灯</h3>
<p>   当代，操控手段的发达与人际关系的疏离构成了促使煤气灯效应增长的双螺旋，不断将其推向更加深广的领域。从个体、群体到整个社会，从信息接受、现实认知到信念、价值体系的构建，有形无形之间，无不闪烁着煤气灯效应的特质。人们的娱乐爱好、消费方式、生活模式及至爱憎情仇、身份认同……一个接一个的操控代码被有序植入。生活在”楚门的世界“（该词发源于1988年科幻电影《楚门的世界》）的人们，自以为自己见到的是”自然“的世界，自己的行为举止并非牵线木偶般受人线控。大家一如阿Q那样，将不幸与不争完美地集合于一身；一如阿Q那般，在生命的最后一刻也要努力画圆，表明自己是命运的主宰。</p>
<p>   对当前的人们来说，煤气灯效应不仅是加害者的手段，更是受害者的所需。在经历了一次次操控洗礼的人们看来，一盏煤气灯是加害者的馈赠，是值得他们守护的安全信号，是不再有精神的精神依托，他们不允许有人夺走它……这无疑是一场巨大的社会悲剧、时代悲剧，它把最有价值的人的自我认知、自我批判、自我成长撕碎了给我们看。</p>
<p>　　to be or not to be? 我们就像哈姆雷特一样，无论情愿与否，都要做出选择，回答时代之问。</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>差序格局：凝固社会的理性选择</title>
    <link>http://localhost:1313/posts/%E5%B7%AE%E5%BA%8F%E6%A0%BC%E5%B1%80%E5%87%9D%E5%9B%BA%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%9A%84%E7%90%86%E6%80%A7%E9%80%89%E6%8B%A9/</link>
    <pubDate>Wed, 23 Jul 2025 22:57:15 &#43;0800</pubDate>
    <author>Aston</author>
    <guid>http://localhost:1313/posts/%E5%B7%AE%E5%BA%8F%E6%A0%BC%E5%B1%80%E5%87%9D%E5%9B%BA%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%9A%84%E7%90%86%E6%80%A7%E9%80%89%E6%8B%A9/</guid>
    <description><![CDATA[<h3 id="一位备受赞誉的学者">一位备受赞誉的学者</h3>
<p>　　费孝通是中国社会学界，乃至社会人文科学界备受尊崇的社会学家、人类学家。他在28岁时撰写的博士论文《江村经济》成为人类社会学的名作，也为其赢得了世界级的学者声誉。未及而立之年，取得如此学术成就，令人赞叹！</p>
<p>　　早年的费孝通没有浪费自己的才华与声望，1948年4月，《乡土中国》出版，这是他将自1947年7月开始在《世纪评论》上连载的14篇研究中国农村社会的文章结集。14篇文章，十三个主题，皆为这部著作，影响更为深远。著书立说之外，他还创办研究所，担任教授，介入政治活动，追求自由民主……直到新中国成立后的反右运动中被划为右派分子，他的学术生涯戛然而止。二十多年后，政风大变，费孝通复出，从事各种学术、非学术的社会活动，于1988年贡献出“中华民族多元一体格局”理论，1990年更是以“各美其美，美人之美，美美与共，天下大同”一语为世人称道。费孝通亦担任不同层级的学术机构或非学术机构的领导者，最高的头衔是“全国人民代表大会常务委员会副委员长”。</p>
<p>　　这里做一推想：费孝通晚年的声望，并不以学术贡献为源头，也来自于其作为学科掌门人的身份，尤其是作为社会活动家的身份，更可能来自于其政治地位及由引而拥有的影响力。</p>
<h3 id="一个值得肯定的概念">一个值得肯定的概念</h3>
<p>　　就学者身份而言，费孝通的学术声誉主要来自于其早年的贡献。其中，《江村经济》一书功不可没，紧跟其后《生育制度》与《乡土中国》皆在一定程度上有开创之功。《乡土中国》的影响尤为深远，书中所涉及议题无一不为当时中国社会亟待探索、解决的问题。其中，费孝通的“差序格局”这一概念描述当时中国社会中的人际关系结构，令人有拨云见日之感。虽然有不少研究者寻根探源，指出这一概念的影响来源以及同时代相近提法，但费孝通用的“差序格局”拥有一种从模糊中提炼出的精确，让人一下子感觉到传统中国人的社会观念。费孝通自己称它是描述中国人处理社会人际关系的一种方式。用它来描述中国社会的社会组织方式，依然有效。可以简单以古代制度为佐证。西周实行分封制与宗法制，以周王为核心，周王室为中心，以血缘关系为纽带，分封诸侯，以屏诸藩；而诸侯封国层面，乃至服务于诸侯的家臣层面，依然用宗法来组织社会成员。这种多层嵌套的社会组织图景中，血缘关系与利益关系共同构成社会组织同心圆结构，并以远近亲疏、利益大小决定圈层与中心之间的关系。东周至秦以后，郡县制为组织单位的中央集权建立起来，社会组织方式依然是差序格局，只是把连接的丝线从血缘换成了对各自归属的权力的效忠。以权与利构建成的金字塔形的社会结构，不仅人际关系遵从差序格局的原则，社会行动，价值信念、社会地位、个体价值等等都与差序格局有关。在差序格局中，人定位自身、处理人际关系、实现个人抱负都与其在大格局中的位置有位，处于特定的位置后，自身为中心，也形构出一套“差序格局”，来形成稳定的社会感与行为指南。</p>
<p>　　当代中国呢？依然可以用差序格来理解社会组织结构，中央地方一体化的行政制度，经济上呢，通过税收以及其它经济政策，将全国绑定为一个“统一”的经济体。政治经济格局一旦确定，教育、医疗以及其它民生领域也就概莫能外。</p>
<h3 id="一种需要抛弃的理念">一种需要抛弃的理念</h3>
<p>　　差序格局解释力之强</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>创造力的迷思</title>
    <link>http://localhost:1313/posts/%E5%88%9B%E9%80%A0%E5%8A%9B%E7%9A%84%E8%BF%B7%E6%80%9D/</link>
    <pubDate>Fri, 06 Sep 2024 16:36:52 &#43;0800</pubDate>
    <author>Aston</author>
    <guid>http://localhost:1313/posts/%E5%88%9B%E9%80%A0%E5%8A%9B%E7%9A%84%E8%BF%B7%E6%80%9D/</guid>
    <description><![CDATA[<h3 id="能力之外的创造力">能力之外的创造力</h3>
<p>创造力常常被看作普通人拥有的一特殊能力，或者是那些与众不同的人才拥有的一种能力。创造力与人之间的密切联系，在日常生活中即可观察到。但是将创造力简单归于人的能力，不去分析这能力的构成，以及与这能力相关的诸多因素，我们对创造的理解就会陷入迷思的境地。假如我们能够逃离“能力”概念构织出来的思维陷阱，在能力之外来探索创造力，或许能有些不一样的发现和思考。</p>
<h3 id="创造结果之中">创造结果之中</h3>
<p>  在艺术、设计、表演等集中体现创造力的领域，有些人在创造力方面比其他人表现得更突出。对这些人，我们往往不吝肯定与赞美。我们赞美创造者的创造力，却也常常忽视赞美的缘由。正是因为看到动人的绘画、天才的表演、惊人的设计，我们才会去赞美创造者非凡的能力。而一个人如果没有在特定的领域做出创造性的贡献，我们不会随意奉承他或她具有独创的能力。也就是说，创造力往往体现在创造性的成果中。
  从成果这一终点回溯，不难发现，任何呈现创造力的杰作都产生于因缘际会。举世闻名的西斯庭大教堂穹顶的壁画，堪称无与伦比的杰作。为创作它们，米开朗基罗长达六年弯曲在穹项之下，以至于完成后身躯竟然因之变形。接触到这个故事的任何人都不难得出结论：创造需要毅力。当然，我们也会说，这一定也要归功于米开朗基罗的绘画知识、技巧、匠心等等因素。除其之外，当时人们崇尚艺术赞助，将艺术与宗教结合的风尚有没有影响呢？如果没有赞助者的资助，恐怕米开朗基罗不会心甘情愿地煞费苦工，以至于损伤自己的健康。另外，正是西斯庭天主教堂原本空无一物的墙壁和穹顶为他的创造力展开了驰骋的空间，而藉由那些壁画，人们才看到了米开朗基罗的创造力，并为之倾倒。据说，他为西斯廷天主教堂绘制的《最后的审判》公布于世时，整个罗马城都为之倾倒。无论古今，人们不会为一面空白的墙壁欢呼，也不会称呼一个从未有作品的人为艺术家。后现代艺术观力图消解传统的艺术观，倡导人人都是艺术家。从人人都生活的创造者来说，这种观念似乎可以成立。然而，现实中观念的消解，并不能等于艺术的创立。即便将人人看作具备创造力的艺术家，在他们创造的能力未得施展，没有实现其抱负，创造出的作品时，只能算一种潜力，还不能称其为创造力。当我们指称创造力时，一定伴随着成型，或者正在形成的创造品。</p>
<h3 id="限定之内">限定之内</h3>
<p>  在创造性的成果中寻找创造力，可以给创造力带来两个限定：一、创造力一定与创造性成果相关，是在创造性的活动中体现出来的；二、创造力具有原创性和独特性。从第一个限定还可以延伸出另一个规定，那就是创造一定与目的有关，也就是说创造力是为解决特定的问题才出现的。
  对于第一个限定，可能面临这样的反驳：难道那些没有做出创造性成果的人就没有创造力吗？还可以进一步质问：那些创造力非凡的创造者们在创造出展现创造力的对象之后，甚至在创造的间隙，就不具有创造力了吗？按照前面的逻辑，这样的反驳是无力的。因为它们依然把创造力等同于人所具有的一种独特能力，而有了这种能力，就有了创造力。如果我们置换一下观察的视角，完全可以说，那些创造者们是在一连串的没有创造的间隙中创造了某些东西，也就是说无创造力是常态，有创造力是异态。常态下，一个没有创造力的人，并不一定没有创造力，因为异态还没有出现。这里的讨论带有诡辩性，而质问的依据不也是采用了同样的逻辑吗？按这样的逻辑，就只会在形而上的概念中环行不自。不如接受这里的假定：无对象无创造，无创造即无创造力。这里的对象一定与有意识、有目的的活动相关。
  相对于第一个限定，第二个限定的接受度要高很多。原创与独特是人们对原创、创造的一般要求。容易引起争论的往往是度量标准，也就对原创性多少、创造力大小的争议。然而，需要注意的时，实践中，恰恰是量化最能把握，也就是度的问题。度即是一个哲学问题，也是一个实践问题。它混合了抽象的观念与具体的操作，给判定创造力带来了不小的麻烦，目前，可靠的解决办法是交给历史，让更大的时间尺度，以及可以与现实保持距离的人来做最终的裁判。后果就是人们不得不接受误判。也就是当下的创造力会受到后人的置疑。这是第二个限定中隐含的条件。这一条件给人类的启示是以未来的眼光来评判原创性和独特性。</p>
<h3 id="多维之间">多维之间</h3>
<p>  从以上的限定出发，再去追问创造力究竟是什么。就可以转变成这样的问题，独创性的作品出现需要哪些能力或条件？已经有不少创造模型在解答这一问题。比如，斯坦福的创意课中蒂那·席利格（Tina Seelig）提出的莫比乌斯模型(Mobius Strip)。将态度、想象、知识和文化、习惯、资源等六个要素放置在一条被喻为创造的莫比乌斯带上。罗伯特·J·斯腾伯格（Robert J. Sternberg）斯腾伯格等认知心理学家则勾勒出创造力的心理结构。智力、知识、思维风格、个性、动机、环境等六要素构成了分析创造力的基本元素。<!-- raw HTML omitted -->
  借助这些对创造力的认识与思考，可以想象创造力象一个在多面体中穿行孩童，或者是多维间的一条丝线。我们要做的就是把这些维度，以及那条和这些维度结合的丝线找出来，最好可以拆解魔方一样，看它们的组合方式与规律。说不定，可以解开创造力之迷。<!-- raw HTML omitted -->
  2020-09-12</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>学习力退化</title>
    <link>http://localhost:1313/posts/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%8A%9B%E9%80%80%E5%8C%96/</link>
    <pubDate>Tue, 15 Aug 2023 20:32:07 &#43;0800</pubDate>
    <author>Aston</author>
    <guid>http://localhost:1313/posts/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%8A%9B%E9%80%80%E5%8C%96/</guid>
    <description><![CDATA[<p><em>&ldquo;不要问丧钟为谁而鸣，它正为你敲响&rdquo;</em></p>
<p><em>never send to know for whom the bell tolls; it tolls for thee.</em></p>
<p><em>——约翰・多恩（John Donne，1572 - 1631，英国诗人）</em></p>
<h3 id="岁月钟声">岁月钟声</h3>
<p>　　大学课堂上，从瘦成一叶儿水仙的老师那儿听到这句话，三十年过去了。那位瘦弱的女老师应该是打心底里喜欢海明威，不知道她是用身体帮助自己发声，还是声音在支撑着她瘦弱的身体，从她嘴里蹦出的每个字都仿佛从她胸腔以下弹出来一般。母亲想按自己的心思培养出不像父亲的儿子，结果却“养”出了一条真正的硬汉、钢琴教育没能战胜猎枪的诱惑，空难杀不死的他只好自杀以结束自己的生命……海明威的一切被她蒙上了传奇色彩……留在记忆里的还有那句：“不要问丧钟为谁而鸣，它正为你敲响”。</p>
<p>　　一个人怕是很难听到为自己而鸣的丧钟，却很难避开岁月之钟的轰响。最近几天，这声响尤为强烈，精神麻木中听到了一如丧钟般的声音：你的学习力退化了！</p>
<h3 id="钟棰">钟棰</h3>
<p>　　钟棰源自两件事：一，读经济学；二、做个静态博客网站。没想到逼出了挫败感！这两件事儿之前都做过了。博客网站，几年前折腾过一个，用的海外服务器，买的域名没继续付费，现在已经被标价一千多美元，印象中，照着教程，按部就班，很快就做出来了。可这几天，有差别地重复当年的事儿，却卡在小问题上，反复磨人，失去意志。读经济学，杨小凯的经济学原理，他说，数学工具是数学理论发展与传播的有效工具，他也是这么做的，当教材用的书里用了一些数学推导，对于一个多年远离数学的老文科生来说，陌生，却不算难，至少映在眼里的还不是天书，耐着性子完全可以读下去。但是，遇到数学推导时，大脑却像在练习跨栏，自觉跳过！</p>
<h3 id="掩耳缓听">掩耳缓听</h3>
<p>　　有人说：世界是懒人创造的，因为懒惰才创造出那么多省力的工具。这话更象是卖弄语言技巧，因为创造世界的懒人一定是敏于观察、勤于思考、善于动手的人，一定拥有不断提升的学习力！一个学习力退化的人无法成为创造者，无论什么意义上的创造者，都需要学习如何感知环境、调整心理预期、形成问题意识、探索求解方法……他/她们在做这一切时，都不会任由大脑自动跳过需要思考且有能力思考的对象……</p>
<h3 id="抗争">抗争</h3>
<p>　　怎么办？也许需要的只是鼓励和勇气，希望如此！希望大脑不被“暮气”染成不可雕之朽木！为此，先做三件事：</p>
<p>　　一、多记笔记，学不懂的东西。</p>
<p>　　二、坚持写作，写作即思考。</p>
<p>　　三、自我吹嘘，说己行己就行！</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>工作与时日</title>
    <link>http://localhost:1313/posts/%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E4%B8%8E%E6%97%B6%E6%97%A5/</link>
    <pubDate>Tue, 15 Aug 2023 20:12:15 &#43;0800</pubDate>
    <author>Aston</author>
    <guid>http://localhost:1313/posts/%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E4%B8%8E%E6%97%B6%E6%97%A5/</guid>
    <description><![CDATA[<h3 id="工作为重">工作为重</h3>
<p>　　工作，似乎是天经地义的事儿。人必须工作，古人不仅这么想，还留下遗训，传于后世。古希腊第一位个人作家赫西俄德为此写了首长诗《工作与时日》，据考证，这是公元前8世纪唯一的文学作品。其核心内容是劝人坚守正义，勤劳工作。诗名有多种译法，基本义涵是将勤劳融入生活的节奏，也就是工作与生活合二为一。古希伯人在劝人必须工作方面一点儿都不输给古希腊人，他们搬出了神的作为。《旧约・创世纪》中描述了神的创世工作，到了第七天才得歇息一天，工作与休息的时间分配为六比一，神也以工作为重。这一比例也成了信仰者生活的节律。一个周期七天，做六休一，一度成为流行的工作休憩模式。即便近些年，随着生产力的提升，人们主动调整生产与消费之间的比重，发达经济体或社会开始实行做五休二的制度，甚至一些地区开始出现做四休三，从时间配比上看，工作依然是生活的重心，只是这重心开始越来越不稳。</p>
<h3 id="三根枝桠">三根枝桠</h3>
<p>　　工作是生活的重心，生活也就围着工作转。以工作为主干，人类社会丛林中出现了形态各异、枝桠结构相似的大树。一个个人就挂在这些大树上生存者。我们这些人虽然千差万别，却都无法离开工作这根主干。</p>
<p>　　去繁就简，以工作为标尺，可以把挂在树上的所有人分为三类：没有工作的；有工作的；创造工作的。如果创造也算一种工作，那么就只有两种人：有工作和没工作。但是，这样的话，有工作与没有工作的人之间就没有了联结，不如把创造工作的人独立分开。这样就构成了工作的三个枝桠。每一个人都在这三个枝桠上跳来跳去。一开始，每个人都在没有工作的那根枝桠上停留；后来，出现了创造工作的人，他们把没有且能够工作的人，也可能是他们自己，抓过来投向有工作的那根树枝；然而，有工作的人也会失去工作，落回没有工作的树杈上。</p>
<h3 id="命运">命运</h3>
<p>　　如果失去了工作这根主干，人类就会像没有了树干的树叶一样悬挂在半空。当然，只要人类生还着，就没有这个“如果”。然而，分身无术的人类，也搞不出什么三位一体来，只能暂居于某一枝桠上。对于枝桠来说，每个挂在自己躯干上的人类个体都是一样的，是同一个物种，这物种的个体拥有不同的命运。命运，说的就是生命或其它非生命体出现到消逝之间的运动。人类的命运是一段以工作为参照写就的生命程序。每个人无非是命运的载体，枝桠也就是一个个命运的栖所。它们在合在一起就像古树或伪古树上悬挂的各种祈福牌、许愿牌。</p>
<p>　　先看有工作这根枝桠上的人都有些什么样的命运。为了省事儿，还得先来点简化工作，只看有工作是种什么样的状态。否则，仅按工作的种类或者其它与工作相关的选项进行分叉，这枝桠会茂盛得让大树成为一把刷子，一如常年被单向风吹过的树杆儿。简单点儿看，有工作就意味着忙碌，意味着做得多休得少。当然，一个人也可以做得少休得多。这种情形下，读《工作与时日》或其它世界各民族的劝世良言便有了意义。它们的万语千言无非告诉你我：工作等于生活，劳动最光荣。含沙射影地告诫没有工作枝桠上的人：你们没有生活！没有生活，当然也就没有命运。</p>
<p>　　再看没有工作枝桠的人。没有工作的人，不做事的人，只有需求，没有供献，他们得被”养“着。其中，有些属于老弱病残，无力工作。值得庆幸，今天的人类已经快要摆脱弃老、嫌病、侮弱、蔑残的恶俗，这也决定了这些人的命运是被决定的，虽然仍被挂在没有工作的枝桠上，却都跟有工作那根枝桠上连着线；有些是待业者，等着被创造工作的人挑选的，他们或尚未成年，或仍在学习，或暂离工作……总之，还会变成有工作的人，命运和有工作的人一样了，算是待定命运；还有些则有点儿麻烦，他们有能力工作，却被工作创造者或自己抛弃，一如那些无力工作者。命运是什么呢？半吊子命运。</p>
<p>　　创造工作那根标杆上的人的命运，其实游离在前两种之间，如果能创造工作，摆渡他人的命运，也就等于有工作者的命运；如果不能创造工作，也就跳入没有工作者的枝桠上，命运待定。</p>
<h3 id="两种态度">两种态度</h3>
<p>　　人们对工作的态度，要么喜欢，要么不喜欢。或许，这样讲有些武断，一如生活中人们讨论自己的工作时的态度。可是要在喜欢与不喜欢之间分出差别来，与人类的懒惰精神不符。对工作，要么喜欢，要么厌烦，没有中间态。当然，也有一类人会表示，对自己的工作说不上喜欢还是不喜欢，但这不是中间态，而是没态度。对普通人而言，情感或许有程度上的不同，却没有中间状态，因为我们得守着一种状态生活。</p>
<p>　　不喜欢只是在喜欢前面加上了不字，了解了喜欢，也差不多明白了不喜欢。喜欢工作，可以是喜欢工作本身，也可以是喜欢做工作这一事，还可以是喜欢工作带来的后果。无论是哪一种，喜欢都是一种有限度的情感，它让我们在一定区间保持放松、欢乐的心情，超出这一区间，喜欢不再，厌烦渐浓，不喜欢也就出现了。</p>
<p>　　今天的我们大都被工作绑架，无论有没有，想不想工作，都被挂在它的枝桠上，由它给我们分配程式化的命运，大部分人能做的是尽量“喜欢”自己的工作。但是，现代人，对工作的态度，越来越落在喜欢之外。</p>
<p>　　工作，已经成为“异己的力量”，怎么办？</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>天地我最大</title>
    <link>http://localhost:1313/posts/%E5%A4%A9%E5%9C%B0%E6%88%91%E6%9C%80%E5%A4%A7/</link>
    <pubDate>Tue, 15 Aug 2023 20:08:03 &#43;0800</pubDate>
    <author>Aston</author>
    <guid>http://localhost:1313/posts/%E5%A4%A9%E5%9C%B0%E6%88%91%E6%9C%80%E5%A4%A7/</guid>
    <description><![CDATA[<p>​           <em><strong>I am a part of all that I have met——Alfred Tennyson，Ulysses</strong></em></p>
<h3 id="坐井观天">坐井观天</h3>
<p>　　坐井观天，把自己当成宇宙的中心，大概是人类最容易犯的错。它是难以抵挡的诱惑，也是醉人心脾的美酒。每个人都会不自觉地饮上一口，还要打心底赞叹自己与众不同的品味。</p>
<h3 id="天生幼稚">天生幼稚</h3>
<p>　　人类为何会如此幼稚？因为幼稚是天性！人类一生都在走出童年，却也没见长大。人类从幼崽长到成年，意味着逐渐摆脱、除去动物性，逐渐走出“小我”，走向并栖居于“大我”。在这一人生历程中，人类的认识不断增长，所拥有的世界也不断扩张。伴随着共情能力、同理心不断增长，人开始用他人、用群体化与社会化的视角来认知、体会身边的世界。个体自我的中心慢慢融入了群体共通的“大我”。然而，认知半径的扩大与生活世界拓展，并没有完全消除儿童期的“自我中心”所造成的影响，童年时，以自我为中心形成的认识模式甚至可以影响终生。无论小我，还是大我，“我”依然是我。这种从个体小我中生发，又融入群体大我的“自我意识”，渗透在个体、家庭、群体（固定或不固定）、种族、民族、乃至全人类的意识中。它无处不在，却又常常隐声遁形，不易察觉。</p>
<h3 id="自家饭吃得惯">自家饭吃得惯</h3>
<p>　　举一个常见的例子，几乎每个人都拥有自己的饮食记忆。生活中常常可以看观察到这样的现象，一个小孩子，甚至是成人，会被邻居家的饮食吸引，觉得邻居家的饭菜更好吃。人们常常会说，馋嘴与新奇让邻居家的饭显得更香。但这种解释未免有些草率。嘴馋应该是对一切食物的本能反应，新奇呢？追根溯源，应该是邻家饭菜有别于自己的味觉记忆。味觉记忆源于个体的饮食习惯。而烹饪方式和饮食习俗是文化传承的一部分，家庭或其它提供饮食的机构就成这种习俗的载体，也成为个人饮食习惯的培养皿。生于其中，长于其中，个体的味蕾与记忆之间的关联也因之传承，形成了独特却相似的味觉感受。对别人家饭菜的好奇源于此，对自己饮食方式的坚持与固守也源于此。</p>
<h3 id="神的地盘我做主">神的地盘“我”做主</h3>
<p>　　更远一点的例子，不同的民族或文化圈各有自己的神话传说，传说中的神灵管辖的区域应该都是无限的，但这无限仅限于信仰者知道的。就拿创世创生神话来说，古代汉民族信奉盘古开天地、女娲抟土造人；古希伯来神话里上帝是黑暗、光明、天空、大地、海洋等自然万物以及人类的创造者；太平洋岛国汤加的创世神则从海洋中升起；古希腊人和远隔重洋的古印加人都认为地母是创世者，前者称之为盖娅，后者称之为“Pachamama”……这些神祇面貌与形态各异，神力也不尽相同，其活动范围却大抵等同于各族群或民族心中的宇宙版图。现在我们知道，这版图多种多样，具体大小和形状取决于绘制者的见识，取决于绘制者的脚步走到哪里，眼睛看到哪里，心灵想到哪里。某一种版图的绘制者一旦走进另一个绘制者划定的版图内，信仰冲突甚至宗教战争就出现了。</p>
<h3 id="蜗角虚名">“蜗角虚名”</h3>
<p>　　《庄子・则阳》中由一位叫戴晋人的“智者”讲了这样一个故事：“有国于蜗之左角者曰触氏，有国于蜗之右角者曰蛮氏，时相与争地而战，伏尸数万，逐北旬有五日而后反。”大意是这样的：一只蜗牛的两只角上分别有两个国家，居左角是触氏，占右角的蛮氏。两个国家因争夺地盘打了一仗，死了数万人，战胜者追了战败者半个月才肯收兵。在庄子眼里，人类的争斗无异于触蛮之战 。以己为中心的人类，幼稚病不消除，就会以己观天而误以为天在己眼内，以己为真，以己为大。假如再进一步，与人交往，要他人唯我是从，那就会成为世人的笑柄，甚至是灾祸的源头。</p>
<h3 id="莫做触蛮">莫做“触”“蛮”</h3>
<p>　　如不警醒，不求自知之明，今日之你我，不是触氏，就是蛮氏。</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>漫漫博客路</title>
    <link>http://localhost:1313/posts/%E6%BC%AB%E6%BC%AB%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E8%B7%AF/</link>
    <pubDate>Mon, 14 Aug 2023 23:24:12 &#43;0800</pubDate>
    <author>Aston</author>
    <guid>http://localhost:1313/posts/%E6%BC%AB%E6%BC%AB%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E8%B7%AF/</guid>
    <description><![CDATA[<h3 id="起念已久">起念已久</h3>
<p>　　是念，如是：拥有一个不会轻易被404或消失的空间，道出一时所思、所想、所念，与人交流，与己交流。籍此，或可正精进，或可防痴戒顽，播洒善念。奢望滴一滴水于未干之沃野，以期生有所恋，死有所皈。</p>
<p>　　早年读《金刚经》，见解经人有“不怕念起，就怕觉迟”之句，深以为然。无论修行嬉玩，清醒昏聩，心中善念、恶念、欲念、杂念，念念丛生。如何应对？禅宗讲，念起本自然，所谓“慧能没伎量，不断百思想”，然而，沉溺于万千念头，心随念驰，无所安住，才是熬人、毁人。白日梦再好，也不过水书沙画，难见圆时。做了太多白日梦，该醒未醒不愿醒。不愿醒却已知是梦，不得不醒。醒非灭念，念有正邪，得护正念。</p>
<h3 id="念即息也">念即息也</h3>
<p>　　天台宗智顗大师讲“六妙法门”，将证悟禅理的“妙门”系于呼吸之间，从“数息”开启修行的法门。这实在是一种至上的妙法。人为哺乳动物，机体的新阵代谢仰赖呼吸，呼吸停止，生机也便消去。如此，一呼一吸，可谓相伴终生之大业。汉语中，这一呼一吸有更简洁的名称：“息”。从现有的甲骨文字例，可以明显看出古人给“息”字的定义，即鼻孔间进出之气。南怀谨讲六妙门，说念随息生，息即是念，一息即一念。一息之间，也即一念之间。人之生，由赖肉身不死，肉身之鲜活，靠得的息息不已。念随息生，息息不止，念念相随。念念即后念接前念，一念又一念。人若守得一念，超脱一念，应可离开颠倒梦想。</p>
<h3 id="善护一念">善护一念</h3>
<p>　　《金刚经》中，须菩提赞佛祖说：“如来善护念诸菩萨，善付嘱诸菩萨”。大意是如来非常善于顾念、护持、教导自己的弟子。这里想曲解一下“善护念”的含义。善护念，可谓好好保护正念。护一念，也就是护一息，护生命。人之有念才有人之可觉解之生命。护念既是护命，也是护生，护觉悟，护人之为人的根本。</p>
<h3 id="一念之间">一念之间</h3>
<p>　　层层曲解，无非是想给自己博客取个好名字。一念之间，有护生之意，寄觉解之想，正是个人安身立命之所在。大言侃侃，虽有超拔之谬想，却是己愿之所托。希望自今之后，一念之间，正念常存，念念相生。</p>
<p>——改于2023年7月25日，以纪念未能坚持下来的上一个博客。</p>]]></description>
</item>
</channel>
</rss>
